【科技台】紐西蘭再次成功發射「電子號」火箭，運載NASA衛星升空

Rocket Lab has launched its second mission in just over a month on Sunday. The Electron rocket launched at 06:33 UTC with a host of CubeSats for NASA’s Educational Launch of Nanosatellites (ELaNa) program.

The 19th such mission to deploy educational CubeSats into orbit was also be the first mission procured under NASA’s Venture Class Launch Services (VCLS) program. Rocket Lab, Virgin Orbit, and Firefly Aerospace were selected to provide dedicated smallsat launch vehicles to support the increasing role of CubeSats in NASA’s research.

The launch was the first flight under this program, carrying 13 satellites that will advance various research goals.

The Electron rocket was named “This One’s for Pickering,” after Sir William Pickering, who was born in New Zealand, led the NASA team that developed the United States’ first satellite Explorer 1, and became director of NASA’s Jet Propulsion Laboratory. This flight was Rocket Lab’s first mission for NASA.

Electron carried Rocket Lab’s Curie third stage, which was used to inject the 13 CubeSats into a 500 km circular orbit at an inclination of 85 degrees. Liftoff occurred from Rocket Lab’s private Launch Complex 1 (LC-1) on the Mahia Peninsula in New Zealand.

With daily launch windows from 04:00 to 08:00 UTC begin on December 13 UTC and continuing until December 21. The initial attempt was scrubbed due to poor weather. However, the Sunday attempt launched without issue at 06:33 UTC.

The CubeSat dispensers underwent fit checks with the payload plate, the interface between the payloads and the rocket, in February of this year. Payloads were integrated into their dispensers in April and then shipped from Rocket Lab’s facility in Huntington Beach, California to the launch site in New Zealand.

Rocket Lab completed testing of Electron’s second stage on June 18 and completed testing of the first stage on November 20. The Electron vehicle then arrived at LC-1 on November 30 to be mated to the payloads and complete pre-launch testing.

The payloads were encapsulated within Electron’s payload fairing in early December. Following encapsulation, the payloads were mated to the Electron rocket, which rolled out to the launch pad on December 5. A successful Wet Dress Rehearsal was completed on December 8, during which Electron and the launch teams proceeded through the full launch countdown up until just before engine ignition, including fully fueling the vehicle.

The countdown to liftoff began seven hours before launch when Rocket Lab’s launch teams move into position. Electron was raised vertical at the launch pad four hours before liftoff, and the fuel tanks filled with Rocket Propellant 1. Liquid Oxygen was loaded into the oxidizer tanks two hours before launch.

Electron’s onboard computers initiated the launch sequence at T minus 2 minutes. The nine Rutherford liquid rocket engines ignited two seconds before Electron lifted off from the pad.

ELaNa故名思義係NASA搞畀教育界啲學生嘅cube-sat
Venture Class期待 Virgin Galactic LauncherOne 多啲

維珍軌道支火箭預計幾時射？

三月